%; whizzy chapter -dvi
% -initex iniptex -latex platex -format platex -bibtex jbibtex -fmt fmt
% $B0J>e(B whizzytex $B$r;HMQ$9$k>l9g$N@_Dj!#(B

%     Tokyo Debian Meeting resources
%     Copyright (C) 2012 Junichi Uekawa
%     Copyright (C) 2011, 2015 Nobuhiro Iwamatsu

%     This program is free software; you can redistribute it and/or modify
%     it under the terms of the GNU General Public License as published by
%     the Free Software Foundation; either version 2 of the License, or
%     (at your option) any later version.

%     This program is distributed in the hope that it will be useful,
%     but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
%     MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
%     GNU General Public License for more details.

%     You should have received a copy of the GNU General Public License
%     along with this program; if not, write to the Free Software
%     Foundation, Inc., 51 Franklin St, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301 USA

%  preview (shell-command (concat "evince " (replace-regexp-in-string "tex$" "pdf"(buffer-file-name)) "&"))

%%$B$3$3$+$i%X%C%@3+;O!#(B

\documentclass[mingoth,a4paper]{jsarticle}
\usepackage{monthlyreport}
% $BF|IU$rDj5A$9$k!"Kh7nJQ$o$j$^$9!#(B
\newcommand{\debmtgyear}{2018}
\newcommand{\debmtgmonth}{11}
\newcommand{\debmtgdate}{17}
% started from zero:
% (let ((year 2013) (month 7)) (+ (* (- year 2005) 12) month -1))
\newcommand{\debmtgnumber}{168}

% Needed to import pandoc-generated LaTeX documents.
% See https://stackoverflow.com/questions/40438037/tightlist-error-using-pandoc-with-markdown
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}

% tikz picture $B$N0Y$N%^%/%m@_Dj(B
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage{tikz}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\thispagestyle{empty}
% $B%?%$%H%k%Z!<%8(B:$BJT=8I,MW$JItJ,$O:G=i$N%^%/%m$KHt$P$9$3$H(B

\vspace*{-2cm}
$BBh(B\debmtgnumber{}$B2s(B $BEl5~%(%j%"(B Debian $BJY6/2q;qNA(B\\
\hspace*{-2cm}
\includegraphics{image2012-natsu/dotdeb.pdf}\\
\hfill{}\debmtgyear{}$BG/(B\debmtgmonth{}$B7n(B\debmtgdate{}$BF|(B

% $B$3$3$O%"%C%W%G!<%H$9$k$3$H(B
% $BA43QJ8;z$K$7$J$$$H%U%)%s%H$N%5%$%:$,9g$o$J$$$N$GCm0U(B
\rotatebox{10}{\fontsize{30}{30} {\gt$B!!(Bnginx$B@_DjFC=8(B}}\\

\vspace*{-2cm}
\hfill{}\includegraphics[height=6cm]{image200502/openlogo-nd.eps}
\end{titlepage}

\newpage

\begin{minipage}[b]{0.2\hsize}
 \definecolor{titleback}{gray}{0.9}
 \colorbox{titleback}{\rotatebox{90}{\fontsize{80}{80} {\gt $B%G%S%"%sJY6/2q(B} }}
\end{minipage}
\begin{minipage}[b]{0.8\hsize}
\hrule
\vspace{2mm}
\hrule
\begin{multicols}{2}
\tableofcontents
\end{multicols}
\vspace{2mm}
\hrule
\end{minipage}

\dancersection{$B:G6a$N(BDebian$B4XO"$N%_!<%F%#%s%0Js9p(B}{$B?yK\!!E5=<(B}

\subsection{$BBh(B166$B2sEl5~%(%j%"(BDebian$BJY6/2q(B}

2018$BG/(B9$B7n(B15$BF|(B($BEZ(B)$B$KBh(B166$B2sEl5~%(%j%"(BDebian$BJY6/2q$r3+:E$7$^$7$?!#2q>l$OEl6d:B$K$"$kD+F|%M%C%H$5$s$r$*<Z$j$7$F9T$$$^$7$?!#;22C<T$O(B5$BL>$G$7$?!#(B

$B%;%_%J!<H/I=$O!"!V(BRethinking of debian/watch rule$B!W$H$$$&I=Bj$GNS$5$s$,H/I=$7$^$7$?!#(BDebConf18$B$GH/I=$7$?FbMF$rF|K\8l$G:F1i$7$^$7$?!#(B

$B%O%C%/%?%$%`$G$O!";}$A4s$C$?2]Bj$r%O%C%/$7$^$7$?!#(B

\subsection{OSC 2018 Tokyo/Fall$B!JBh(B167$B2sEl5~%(%j%"(BDebian$BJY6/2q!K(B}

2018$BG/(B10$B7n(B27$BF|(B($BEZ(B)$B$KBh(B167$B2sEl5~%(%j%"(BDebian$BJY6/2q$r(BOSC 2018 Tokyo/Fall$B$N%;%_%J!<$H$7$F3+:E$7$^$7$?!#(BOSC$B$N2q>l$OL@@1Bg3XMM$G$7$?!#(B

$B%;%_%J!<$O!V(BDebian Updates$B!W$H$$$&I=Bj$G?yK\$,H/I=$7$^$7$?!#;22C<T$O(B18$BL>$G$7$?!#(B

$B%V!<%9E8<($r9T$$!"(B49$BL>$N%$%Y%s%H;22C<T$H8rN.$7$^$7$?!#(B


%\dancersection{$B;vA02]Bj(B}{dictoss}
\dancersection{$B;22C<T$N>R2p(B}{$B?yK\!!E5=<(B}

$B:#2s$N;vA02]Bj$O0J2<$G$9!#(B

\begin{enumerate}
\item Hack Time$B$O2?$r$7$^$9$+(B
\item $BMxMQ$7$F$$$k(Bweb$B%5!<%P$r65$($F$/$@$5$$(B
\end{enumerate}

%$B$3$N2]Bj$KBP$7$FDs=P$$$?$@$$$?FbMF$O0J2<$G$9!#(B

\begin{multicols}{2}
{\small
\input{image201811/prework.tex}
}
\end{multicols}

%\dancersection{Debian Trivia Quiz}{username}
%
%Debian$B$N:r:#$NOCBj$K$D$$$F$N(BQuiz$B$G$9!#(B
%
%$B:#2s$N=PBjHO0O$O(B\url{debian-devel-announce@lists.debian.org} $B$d(B \url{debian-news@lists.debian.org}$B$J$I$KEj9F$5$l$?FbMF$+$i$G$9!#(B
%
%\begin{multicols}{2}
%\input{image201805/quiz.tex}
%\end{multicols}


% % (query-replace-regexp "<.*?>" "")
% % (query-replace-regexp "^[    ]\+" "")

%-------------------------------------------------------------------------------
\dancersection{debian$B$K$*$1$k(Bnginx$B$N@_DjNc(B}{$B?yK\!!E5=<(B}
%-------------------------------------------------------------------------------

\subsection{$B$O$8$a$K(B}

$B6aG/!"(Bnginx$B$r(Bweb$B%5!<%P$H$7$F:NMQ$9$kNc$,A}$($F$$$^$9!#(Bdebian$B$K$*$$$F$O(Bnginx$B$r(Bdeb$B%Q%C%1!<%8$H$7$FDs6!$7$F$$$^$9!#(B

$BK\H/I=$G$O!"(Bdebian$B$K$*$1$k(Bnginx$B$N%$%s%9%H!<%k!";H$$J}!"@_DjNc$r>R2p$7$^$9!#(B


\subsection{debian$B$K$*$1$k(Bweb$B%5!<%P$N%Q%C%1!<%8(B}

UNIX/Linux$B4D6-$GMxMQ$G$-$k(Bweb$B%5!<%P$O!"(B2018$BG/(B11$B7n8=:_$G$O(Bapache$B!"(Bnginx$B$N=g$K?M5$$,9b$$$G$9(B\footnote{\url{https://w3techs.com/technologies/comparison/ws-apache,ws-microsoftiis,ws-nginx}}$B!#(B

debian$B$G$O(Bapache$B!"(Bnginx$B$NN>J}$r(Bapt$B$G%$%s%9%H!<%k$G$-$k$h$&%Q%C%1!<%8$rDs6!$7$F$$$^$9!#(BDebian 9 (stretch)$B$G$O0J2<$N%Q%C%1!<%8L>$H%P!<%8%g%s$rDs6!$7$F$$$^$9!#(B

\begin{table}[htb]
  \begin{tabular}{|l|l|l|} \hline
    web$B%5!<%PL>(B & $B%Q%C%1!<%8L>(B & Debian 9$B$NDs6!%P!<%8%g%s(B \\ \hline
    apache & apache2 & 2.4.25  \\ \hline
    nginx & nginx & 1.10.3 \\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\subsection{nginx}

\subsubsection{nginx$B$H$O(B}

nginx$B!J%(%s%8%s%(%C%/%9!K$H$O!"(B2004$BG/$K%j%j!<%9$7$?(Bweb$B%5!<%P$G$9!#(Bnginx$B$OBgNL$N%/%i%$%"%s%H$rF1;~$K;+$/$3$H$K<g4c$rCV$-!"(Blinux-2.5.44$B$GF3F~$7$?(Bepoll$B$J$I$N$$$o$f$k%$%Y%s%H6nF0$N%7%9%F%`%3!<%k$rMxMQ$7$?%5!<%P%"%W%j%1!<%7%g%s$G$9(B\footnote{$B$$$o$f$k(BC10K$BLdBj$N2r7h$r?^$k$?$a$K<BAu$7$?$H8@$o$l$F$$$^$9!#(B}$B!#(B

nginx$B$O(BHTTP/HTTPS$B$N%j%/%(%9%H$r=hM}$9$k$@$1$G$J$/!"(BHTTP/HTTPS$B$N%j%P!<%9%W%m%-%7%5!<%P!"(Bmail$B%W%m%-%7%5!<%P!"(BTCP/UDP$BDL?.$N%W%m%-%7%5!<%P$H$7$FF0:n$9$k$h$&$K<BAu$7$F$$$^$9(B\footnote{\url{https://nginx.org/en/}}$B!#(B

web$B%5%$%H$O(B \url{https://nginx.org/} $B$G$"$j!"(B\url{https://nginx.org/en/docs/} $B$K%I%-%e%a%s%H$bK-IY$K$"$j$^$9!#(B

nginx$B$N%=!<%9%3!<%I$O(B 2-clause BSD-like license$B$GDs6!$7$F$*$j!"(Bdebian$B$K$*$$$F$O(Bmain$B%;%/%7%g%s$N%Q%C%1!<%8$H$7$FG[I[$7$F$$$^$9!#(B

\subsubsection{debian$B$K$*$1$k(Bnginx$B$N%$%s%9%H!<%kJ}K!$H%G%#%l%/%H%j9=@.(B}

nginx$B$O(Bapt$B%3%^%s%I$G%$%s%9%H!<%k$9$k$3$H$,$G$-$^$9!#(B

\begin{commandline}
# apt install nginx
\end{commandline}

Debian$B$K$*$1$k(B"nginx"$B%Q%C%1!<%8$O3HD%%b%8%e!<%k$r4^$s$G$$$k$+$G0J2<$N(B3$B<oN`$KJ,$1$F$$$^$9!#DL>o$N(Bweb$B%5!<%P!"%j%P!<%9%W%m%-%7$H$7$F$NMxMQ$G$"$l$P!"(B"nginx"$B%Q%C%1!<%8$N;XDj$G==J,$H;W$$$^$9!#(B

\begin{itemize}
\item nginx ($B$^$?$O(Bnginx-full)
  \begin{itemize}
  \item $BDL>o$NMxMQ$G$O$3$l$rMxMQ$9$k(B
  \item upstream$B$,Ds6!$9$k4pK\E*$J3HD%%b%8%e!<%k$r4^$s$G$$$k(B
  \end{itemize}
\item nginx-light
  \begin{itemize}
  \item HTTP/HTTPS$B$N%j%/%(%9%H$r<u$1IU$1$k%5!<%P$H$7$F$N$_F0:n$9$l$P$h$$>l9g$KMxMQ$9$k(B
  \item $B%$%s%9%H!<%k$9$k3HD%%b%8%e!<%k$r:GDc8B$KM^$($F$$$k(B
  \item SSL/TLS$B!"(BFastCGI$B!"(BuWSGI$B$N3HD%%b%8%e!<%k$b4^$s$G$$$k(B
  \end{itemize}
\item nginx-extras
  \begin{itemize}
  \item nginx-full$B$N3HD%%b%8%e!<%k$K2C$($F!"B?$/$N%5!<%I%Q!<%F%#@=$N3HD%%b%8%e!<%k$r4^$s$G$$$k(B
  \end{itemize}
\end{itemize}


\subsection{nginx$B$N@_DjNc(B}

\subsubsection{nginx$B%Q%C%1!<%8$N%$%s%9%H!<%kD>8e$N@_Dj(B}

apt$B%3%^%s%I$G(Bnginx$B$r%$%s%9%H!<%k$7$?D>8e$O!"0J2<$N%G%#%l%/%H%j9=B$$G@_Dj%U%!%$%k$,G[Hw$5$l$F$$$^$9!#(B

nginx$B$N@_Dj%U%!%$%k$O!"(B"/etc/nginx/nginx.conf" $B$,4pE@$H$J$C$F$*$j!"(Bnginx.conf$B$,MM!9$J%U%!%$%k$r(Binclude$B$9$k$3$H$G@_Dj$r9=@.$7$F$$$^$9!#(B

\begin{commandline}
$ tree /etc/nginx
  /etc/nginx
  $B('(!(!(B conf.d
  $B('(!(!(B fastcgi.conf
  $B('(!(!(B fastcgi_params
  $B('(!(!(B koi-utf
  $B('(!(!(B koi-win
  $B('(!(!(B mime.types
  $B('(!(!(B modules-available
  $B('(!(!(B modules-enabled
  $B("(B $B('(!(!(B 50-mod-http-auth-pam.conf -> /usr/share/nginx/modules-available/mod-http-auth-pam.conf
  $B("(B $B('(!(!(B 50-mod-http-dav-ext.conf -> /usr/share/nginx/modules-available/mod-http-dav-ext.conf
  $B("(B $B('(!(!(B 50-mod-http-echo.conf -> /usr/share/nginx/modules-available/mod-http-echo.conf
  $B("(B $B('(!(!(B 50-mod-http-geoip.conf -> /usr/share/nginx/modules-available/mod-http-geoip.conf
  $B("(B $B('(!(!(B 50-mod-http-image-filter.conf -> /usr/share/nginx/modules-available/mod-http-image-filter.conf
  $B("(B $B('(!(!(B 50-mod-http-subs-filter.conf -> /usr/share/nginx/modules-available/mod-http-subs-filter.conf
  $B("(B $B('(!(!(B 50-mod-http-upstream-fair.conf -> /usr/share/nginx/modules-available/mod-http-upstream-fair.conf
  $B("(B $B('(!(!(B 50-mod-http-xslt-filter.conf -> /usr/share/nginx/modules-available/mod-http-xslt-filter.conf
  $B("(B $B('(!(!(B 50-mod-mail.conf -> /usr/share/nginx/modules-available/mod-mail.conf
  $B("(B $B(&(!(!(B 50-mod-stream.conf -> /usr/share/nginx/modules-available/mod-stream.conf
  $B('(!(!(B nginx.conf
  $B('(!(!(B proxy_params
  $B('(!(!(B scgi_params
  $B('(!(!(B sites-available
  $B("(B $B(&(!(!(B default
  $B('(!(!(B sites-enabled
  $B("(B $B(&(!(!(B default -> /etc/nginx/sites-available/default
  $B('(!(!(B snippets
  $B("(B $B('(!(!(B fastcgi-php.conf
  $B("(B $B(&(!(!(B snakeoil.conf
  $B('(!(!(B uwsgi_params
  $B(&(!(!(B win-utf

  6 directories, 24 files
\end{commandline}

$B%3%a%s%H$NItJ,$r=|$$$?(Bnginx.conf$B$O0J2<$H$J$j$^$9!#I8=`$G(Bgzip$B$r;H$C$?%U%!%$%k05=LE>Aw$N5!G=$,(Bon$B$K$J$C$F$$$^$9!#(B

\begin{commandline}
$ grep -v -e '^\s*#' -e '^\s*$' /etc/nginx/nginx.conf
user www-data;
worker_processes auto;
pid /run/nginx.pid;
include /etc/nginx/modules-enabled/*.conf;
events {
  worker_connections 768;
}
http {
  sendfile on;
  tcp_nopush on;
  tcp_nodelay on;
  keepalive_timeout 65;
  types_hash_max_size 2048;
  include /etc/nginx/mime.types;
  default_type application/octet-stream;
  ssl_protocols TLSv1 TLSv1.1 TLSv1.2; # Dropping SSLv3, ref: POODLE
  ssl_prefer_server_ciphers on;
  access_log /var/log/nginx/access.log;
  error_log /var/log/nginx/error.log;
  gzip on;
  gzip_disable ``msie6'';
  include /etc/nginx/conf.d/*.conf;
  include /etc/nginx/sites-enabled/*;
}  
\end{commandline}

debian$B$G$O(BVirtualHost$B$G1?MQ$7$d$9$$$h$&$K$J$C$F$*$j!"(B"default"$B$H$$$&(BHTTP$B$GBT$A<u$1$9$k@_Dj%U%!%$%k$,I8=`$GF~$C$F$$$^$9!#$3$N>l9g!"8x3+$9$k@EE*%U%!%$%k$r(B"/var/www/html"$BG[2<$KG[CV$9$k$H%/%i%$%"%s%H$X(BHTTP$B$G%U%!%$%k$rG[I[$G$-$^$9!#(B

\begin{commandline}
$ grep -v -e '^\s*#' -e '^\s*$' /etc/nginx/sites-available/default
server {
  listen 80 default_server;
  listen [::]:80 default_server;
  root /var/www/html;
  index index.html index.htm index.nginx-debian.html;
  server_name _;
  location / {
    try_files $uri $uri/ =404;
  }
}  
\end{commandline}


\subsubsection{SSL/TLS$B@_Dj(B}

nginx$B$O!"(BSSL$B>ZL@=q$rMQ$$$?(BSSL/TLS$B$N(Bhttps$BDL?.$NBT$A<u$1$r9T$&$3$H$,$G$-$^$9!#(B

SSL/TLS$B@_Dj$H$7$F!"(B"/etc/nginx/sites-available/ssl"$B%U%!%$%k$r@8@.$7!"$3$N%U%!%$%k$r(B"/etc/nginx/sites-enabled/ssl"$B$N%7%s%\%j%C%/%j%s%/$r:n@.$9$k$3$H$G(BVirtualHost$B$rDI2C$G$-$^$9!#(B

mozilla$B$,(BSSL/TLS$B$H$7$F(Bweb$B%5!<%P$rF0$+$9$H$-$K@_DjNc$r8x3+$7$F$$$k$?$a!";29M$K$9$k$H$h$$$G$9!#(B


\url{https://mozilla.github.io/server-side-tls/ssl-config-generator/}


SSL/TLS$B$GDL?.$9$k@_Dj$r9T$&;~$N%]%$%s%H$O0J2<$G$9!#(B

\begin{itemize}
\item SSL$B>ZL@=q$GCf4V>ZL@=q$rI,MW$H$9$k>l9g$O!"%5!<%P>ZL@=q$HCf4V>ZL@=q$r7k9g$7$F#1$D$N(B"crt"$B%U%!%$%k$K$9$k(B
\item "ssl\_protocols TLSv1.2;"$B$H$@$1=q$/$H!"(BTLSv1.2$B$N$_$GDL?.$r<u$1IU$1$k%5!<%P$K$G$-$k(B
\item $B2a5n$KH=L@$7$F$$$k(Bopenssl$B4XO"$N@H<e@-BP1~$K9MN8$7$?@_Dj$H$9$k$3$H(B
\item \url{https://www.ssllabs.com/ssltest/} $B$J$I$N%9%-%c%s$r9T$$!"%5!<%P$K@H<e@-$,$"$k$+3NG'$9$k(B
\item ssl\_dhparam$B$O!"(BDH 1024bit$B$,%G%U%)%k%H$N$?$a(B Logjam$BBP:v$H$7$F(B2048bit$B$G=hM}$9$k$h$&;XDj$9$k$b$N(B\footnote{$B8E$$%/%i%$%"%s%H%W%m%0%i%`$O(BDH 1024bit$B$^$G$7$+BP1~$7$F$$$J$$$3$H$,$"$j!"G:$^$7$$!#(B}
%\item ssl\_ciphers$B$O!"(Bmozilla$B$N%5%$%H$G8x3+$7$F$$$k0E9f%9%$!<%H$r;XDj$9$k$3$H$b2DG=(B\footnote{$B@_DjCM$G$I$N0E9f%9%$!<%H$r;H$($k$O<!$N%3%^%s%I$G3NG'2DG=!#Nc!K(B$ openssl ciphers HIGH:!aNULL:!MD5}
\end{itemize}

\begin{commandline}
$ grep -v -e '^\s*#' -e '^\s*$' /etc/nginx/sites-available/ssl
server {
  listen 443 ssl http2;
  listen [::]:443 ssl http2;
  ssl on;  
  ssl_certificate      /etc/ssl/private/server.crt;
  ssl_certificate_key  /etc/ssl/private/server.key;
  ssl_session_cache    shared:SSL:1m;
  ssl_session_timeout  5m;
  ssl_protocols TLSv1.2; # Dropping SSLv3, ref: POODLE
  ssl_prefer_server_ciphers on; # ref: FREAK

  # Diffie-Hellman parameter for DHE ciphersuites, recommended 2048 bits
  #ssl_dhparam /path/to/dhparam.pem;

  # see https://mozilla.github.io/server-side-tls/ssl-config-generator/
  ssl_ciphers  HIGH:!aNULL:!MD5;

  access_log /var/log/nginx/ssl_access.log;
  error_log /var/log/nginx/ssl_error.log;
  gzip off;  # unuse gzip, ref: BREACH
  
  root /var/www/html;
  index index.html index.htm index.nginx-debian.html;
  server_name www.example.com;
  location / {
    try_files $uri $uri/ =404;
  }
}  
\end{commandline}


\subsubsection{$B%j%P!<%9(Bproxy$B@_Dj(B}

$B%j%P!<%9(Bproxy$B$H$O!"%/%i%$%"%s%H$HD>@\@\B3$9$k$N$O(Bnginx$B$,C4$$!"%/%i%$%"%s%H$X1~Ez$9$k<B:]$N%G!<%?@8@.$O%P%C%/%(%s%I$N%5!<%P$,9T$&$h$&$KDL?.$rCf7Q$9$k5!G=$G$9!#(B

$BFC$K(BSSL/TLS$BDL?.$N>l9g!"%j%P!<%9(Bproxy$B$N@_Dj$r9T$&$H(BSSL$B>ZL@=q$r@_Dj$9$k%5!<%P$O(Bnginx$B$N$_$G$h$/!"%P%C%/%(%s%I$N(Bweb$B%5!<%P$O(Bhttp$B$N$_$GDL?.$9$k@_Dj$K$9$k$3$H$,$G$-$^$9!#(B


$B%j%P!<%9(Bproxy$B$N@_Dj$r9T$&$K$O!"$^$:(Bupstream$B$N@_Dj$r9T$$$^$9!#(B

upstream$B$K$O!"Cf7Q$9$k%P%C%/%(%s%I$N(Bweb$B%5!<%P$N%[%9%H$H%]!<%HHV9f$r;XDj$7$^$9!#J#?t$N%P%C%/%(%s%I$r@_Dj$9$k$3$H$,2DG=$G!"%m!<%I%P%i%s%5!<$N$h$&$K?6$kIq$&$3$H$,2DG=$G$9(B\footnote{$B%/%i%$%"%s%H$N(Bcookie$B$r;2>H$7$F$I$N%P%C%/%(%s%I$KCf7Q$9$k$+@)8f$9$k(Bsticky$B$N3HD%%b%8%e!<%k$O!"(Bdeb$B%Q%C%1!<%8$K$OF~$C$F$$$^$;$s!#%5!<%I%Q!<%F%#@=$N%b%8%e!<%k$GDs6!$5$l$k$?$a(Bnginx$B$N%3%s%Q%$%k$,I,MW$G$9!#(B}$B!#(B

$B%m!<%I%P%i%s%9$9$k$H$-$N%"%k%4%j%:%`$N;XDj$O!"(Bleast\_conn$B$H(Bip\_hash$B$r;XDj$G$-!"2?$bDj5A$7$J$$>l9g$O(Bserver$B$N9T$K=q$$$?(Bweight$BCM$rMQ$$$?=E$_IU$-%i%&%s%I%m%S%s$G?6$jJ,$1$^$9(B\footnote{\url{http://nginx.org/en/docs/http/ngx_http_upstream_module.html $B$K(Bserver$B6g$KMxMQ$G$-$k%*%W%7%g%s$,=q$$$F$"$j$^$9(B}}$B!#(B

\begin{commandline}
$ sudo vi /etc/nginx/conf.d/upstream_proxy.conf

upstream backend_app1 {
  # least_conn;
  # ip_hash;

  server 192.168.1.100:80 weight=1;
  server 192.168.1.101:80 weight=1;
}
\end{commandline}

proxy$B$9$k$H$-$N(Bupstream$B$X$NDL?.$O%G%U%)%k%H$G(BHTTP/1.0$B$K$J$C$F$$$^$9!#$3$N@_Dj$O!V(Bproxy\_http\_version 1.1;$B!W$H=q$/$H!"(Bupstream$B$N%5!<%P$H$NDL?.$r(BHTTP/1.1$B$K$G$-$^$9(B\footnote{\url{http://nginx.org/en/docs/http/ngx_http_proxy_module.html\#proxy_http_version}}$B!#(B

\begin{commandline}
$ sudo vi /etc/nginx/sites-available/default
  
server {
  # (snip)
  location ~ ^/proxy/(.*)$ {
    proxy_pass http://backend_proxy1;
    #proxy_pass http://backend_proxy1/yourpath/;

    # if require.
    proxy_http_version 1.1;

    proxy_set_header X-Real-IP $remote_addr;
    proxy_set_header X-Forwarded-Proto $scheme;
    proxy_set_header X-Forwarded-For $proxy_add_x_forwarded_for;
    proxy_set_header Host $http_host;
    #proxy_redirect http://backend_proxy1/  http://www.example.com/;
  }
  # (snip)
}    
\end{commandline}

nginx$B$N@_Dj$r3NG'$9$k(B"nginx -t"$B$r<B9T$7!"@_Dj%U%!%$%k$K4V0c$$$J$$$+3NG'$7$^$9!#@_Dj$K4V0c$$$,$J$1$l$P!"(Bnginx$B$r(Brestart$B$7$^$9!#(B

\begin{commandline}
$ sudo nginx -t
nginx: the configuration file /etc/nginx/nginx.conf syntax is ok
nginx: configuration file /etc/nginx/nginx.conf test is successful

$ sudo systemctl restart nginx
\end{commandline}

nginx$B$N%5!<%P$N(B"/proxy/"$B$X%"%/%;%9$7!"(Bproxy$B@h$N(Bweb$B2hLL$,I=<($5$l$k$3$H$r3NG'$G$-$l$P!"@_Dj$,$G$-$F$$$^$9!#(B


\subsubsection{FastCGI$B@_Dj(B}

FastCGI$B$H$O!">oCs$7$?(BCGI$B%W%m%;%9$,30It%W%m%;%9!J$3$3$G$O(Bnginx$B!K$H(BCGI$B=hM}$r9T$&$?$a$N%j%/%(%9%H$H%l%9%]%s%9$N$d$j$H$j$rDj5A$7$?%$%s%?%U%'!<%9$N(B1$B$D$G$9!#(B

nginx$B$K$O(BCGI$B$rF0$+$9(Bapache$B$G$$$&$H$3$m$N(Bmod\_cgi$BAjEv$N5!G=$O$"$j$^$;$s(B\footnote{apache$B$G(BCGI$B%W%m%0%i%`$rMxMQ$9$k>l9g!"(Bmod\_cgi$B$rMxMQ$7$F(BPerl$B%W%m%0%i%`$rF0:n$5$;$k$3$H$,2a5n$K$OB?$+$C$?$H;W$$$^$9!#(B}$B!#$=$N$?$a!"(Bnginx$B$G$O30It$N%W%m%;%9$XDL?.$rCf7Q$9$k$3$H$G(BCGI$B=hM}$KBP1~$7$F$*$j!"(BFastCGI$B$N%$%s%?%U%'!<%9$r;}$D>oCs%W%m%;%9$HDL?.$,2DG=$G$9!#(B

$B:#2s$O(BFastCGI$B%5!<%P$H$7$F(BPHP-FPM$B$r;H$C$F$_$^$9!#(BPHP$B$N%P!<%8%g%s$O(B7.0$B7O$rMxMQ$9$k$H$7!"0J2<%3%^%s%I$G%$%s%9%H!<%k$7$^$9!#(B

\begin{commandline}
$ sudo apt install php7.0 php7.0-fpm
\end{commandline}

php7.0-fpm$B$O(B "/etc/php/7.0"$BG[2<$K@_Dj%U%!%$%k$,G[CV$5$l$^$9!#(Bphp-fpm$B$N>oCs%W%m%;%9$N@_Dj$O!"(B"/etc/php/7.0/fpm/pool.d/www.conf"$B$G$9!#(B

$B$3$3$G$O!"(Bwww.conf$B$r(Binet socket$B$GBT$A<u$1$9$k$h$&$K@_Dj$rJQ99$7$^$9!#(B

\begin{commandline}
$ sudo vi /etc/php/7.0/fpm/pool.d/www.conf
;listen = /run/php/php7.0-fpm.sock
+listen = 9000
\end{commandline}

php-fpm$B$r:F5/F0$9$k$H!"(B9000$B%]!<%H$G(Blisten$B$7$F$$$^$9!#$3$l$G!"(B/var/www/html$BG[2<$N(B".php"$B$N%9%/%j%W%H$O$9$Y$F(Bphp-fpm$B$H$7$FF0:n$9$k$h$&$K$J$j$^$9!#(B

\begin{commandline}
$ sudo systemctl restart php7.0-fpm
$ ss -npta | grep 9000
LISTEN     0      128         :::9000                    :::*
\end{commandline}

phpinfo()$B$N$_$r9T$&(BPHP$B%9%/%j%W%H$rG[CV$7$F$*$-$^$9!#(B

\begin{commandline}
$ sudo mkdir /var/www/html/myphpapp
$ sudo vi /var/www/html/myphpapp/phpinfo.php
<?php
  phpinfo();  
\end{commandline}


nginx$B$N(Bfastcgi$B%5!<%P$N(Bupstream$B$r@_Dj$7$^$9!#(B

\begin{commandline}
$ sudo vi /etc/nginx/conf.d/upstream_fcgi.conf
upstream backend_fcgi1 {
  # least_conn;
  # ip_hash;

  server 127.0.0.1:9000;
}  
\end{commandline}

$B<!$K!"(Bnginx$B$N(BVirtualHost$B@_Dj$N(Bdefault$B%U%!%$%k!"I,MW$G$"$l$P(Bssl$B%U%!%$%k$K(B".php"$B$N3HD%;R$r;}$D%U%!%$%k$X%"%/%;%9$7$?>l9g$O#m(Bfastcgi$B%5!<%P$X(Bproxy$B$9$k$h$&$K@_Dj$7$^$9!#(B

\begin{commandline}
$ sudo vi /etc/nginx/sites-available/default
  # (snip)
  location ~ \.php$ {
    include snippets/fastcgi-php.conf;
    fastcgi_pass backend_fcgi1;
  }
  # (snip)

$ sudo vi /etc/nginx/sites-available/ssl
  # (snip)
    location ~ \.php$ {
      include snippets/fastcgi-php.conf;
      fastcgi_pass backend_fcgi1;
  }
  # (snip)
\end{commandline}

nginx$B$N@_Dj$r3NG'$9$k(B"nginx -t"$B$r<B9T$7!"@_Dj%U%!%$%k$K4V0c$$$J$$$+3NG'$7$^$9!#@_Dj$K4V0c$$$,$J$1$l$P!"(Bnginx$B$r(Brestart$B$7$^$9!#(B

\begin{commandline}
$ sudo nginx -t
nginx: the configuration file /etc/nginx/nginx.conf syntax is ok
nginx: configuration file /etc/nginx/nginx.conf test is successful

$ sudo systemctl restart nginx
\end{commandline}

nginx$B$N%5!<%P$N(B"/myphpapp/phpinfo.php"$B$X%"%/%;%9$7!"(Bphpinfo$B$N2hLL$,I=<($5$l$k$3$H$r3NG'$G$-$l$P!"@_Dj$,$G$-$F$$$^$9!#(B


\subsubsection{WSGI$B@_Dj(B}

WSGI$B!J(BWeb Server Gateway Interface$B!K$H$O!">oCs$7$?(BCGI$B%W%m%;%9$,30It%W%m%;%9!J$3$3$G$O(Bnginx$B!K$H(BCGI$B=hM}$r9T$&$?$a$N%j%/%(%9%H$H%l%9%]%s%9$N$d$j$H$j$rDj5A$7$?%$%s%?%U%'!<%9$N(B1$B$D$G$9!#(B

FastCGI$B$HF1MM$K!"(BWSGI$B%5!<%P$XDL?.$rCf7Q$9$k$3$H$G(BCGI$B=hM}$r9T$&$3$H$,$G$-$^$9!#(B


$B:#2s$O(BWSGI$B%5!<%P$H$7$F(Buwsgi$B$rMxMQ$7$^$9!#(Bpython$B$N%P!<%8%g%s$O(BDebian 9 (stretch) $B$K%Q%C%1!<%8$,B8:_$9$k(Bpython3.5$B!"%"%W%j%1!<%7%g%s$O(Bdjango$B$N%A%e!<%H%j%"%k$r<BAu$7$?$b$N$r;H$C$F$_$^$9(B\footnote{\url{https://github.com/dictoss/django-tutorial}}$B!#(B

python3$B!"(Bpip3$B!"(Buwsgi$B$r%$%s%9%H!<%k$7$^$9!#(Bgit$B$O%"%W%j%1!<%7%g%s$N%=!<%9%3!<%I$r(Bclone$B$9$k$?$a$K%$%s%9%H!<%k$7$^$9!#(B

\begin{commandline}
$ sudo apt install python3 python3-pip uwsgi uwsgi-plugin-python3
$ sudo apt install git
\end{commandline}

django$B$N%i%$%V%i%j$N%$%s%9%H!<%k$H(Bdjango$B$rMQ$$$?%"%W%j%1!<%7%g%s$rG[CV$7$^$9!#(B

\begin{commandline}
$ sudo pip3 install -U django==2.0.9

$ cd
$ git clone https://github.com/dictoss/django-tutorial.git
$ sudo mkdir /var/www/wsgi_apps_uwsgi
$ sudo cp -r django-tutorial/2.0/mysite /var/www/wsgi_apps_uwsgi/
$ sudo chown -fR www-data:www-data /var/www/wsgi_apps_uwsgi/mysite  
$ ls /var/www/wsgi_apps_uwsgi/mysite
db.sqlite3  manage.py  mysite  polls
\end{commandline}


uwsgi$B$O!"(B"/etc/uwsgi" $BG[2<$K@_Dj%U%!%$%k$rG[CV$7$^$9!#(Bnginx$B$N(BVirtualHost$B@_Dj$N$h$&$K(B"apps-available"$B!"(B"apps-enabled" $B%G%#%l%/%H%j$,$"$j$^$9!#(B

"apps-available" $B%G%#%l%/%H%j$K(B"django-tutorial.ini"$B$H$$$&(BWSGI$B%"%W%j%1!<%7%g%s$N@_Dj%U%!%$%k$rG[CV$7!"(B"apps-enabled" $B%G%#%l%/%H%j$K%7%s%\%j%C%/%j%s%/$r@8@.$7$^$9!#(B

\begin{commandline}
$ sudo vi /etc/uwsgi/apps-available/django-tutorial.ini
[uwsgi]
uid = www-data
gid = www-data
plugin-dir = /usr/lib/uwsgi/plugins
plugin = python3
base = /var/www/wsgi_apps_uwsgi/mysite
chdir = /var/www/wsgi_apps_uwsgi/mysite
module = mysite.wsgi
callable = application
env =
socket = 0.0.0.0:3031
thunder-lock = true
processes = 2
threads = 32
master = True
vacuum = True
harakiri = 60
max-requests = 512
max-requests-delta = 64
post-buffering = 8192
\end{commandline}
  
\begin{commandline}
$ cd /etc/uwsgi/apps-enabled
$ sudo ln -fs ../apps-available/django-tutorial.ini .
$ tree /etc/uwsgi
/etc/uwsgi
$B('(!(!(B apps-available
$B("(B $B('(!(!(B README
$B("(B $B('(!(!(B django-tutorial.ini
$B(&(!(!(B apps-enabled
$B('(!(!(B README
$B(&(!(!(B django-tutorial.ini -> ../apps-available/django-tutorial.ini

2 directories, 4 files
\end{commandline}


uwsgi$B$r:F5/F0$9$k$H(B "/etc/uwsgi/apps-enabled" $BG[2<$K@_Dj$7$?(BWSGI$B%"%W%j%1!<%7%g%s$,5/F0$7$^$9!#(Bdjango-tutorial.ini$B$N@_Dj$G$O(B3031$B%]!<%H$G(Blisten$B$7$F$$$^$9!#(B

\begin{commandline}
$ sudo systemctl restart uwsgi
$ ss -npta | grep 3031
LISTEN     0      100          *:3031                     *:*
\end{commandline}


nginx$B$N(Bwsgi$B%5!<%P$N(Bupstream$B$r@_Dj$7$^$9!#(B

\begin{commandline}
$ sudo vi /etc/nginx/conf.d/upstream_uwsgi.conf
upstream backend_uwsgi1 {
  # least_conn;
  # ip_hash;

  server 127.0.0.1:3031;
}  
\end{commandline}

VirtualHost$B@_Dj$N(Bdefault$B%U%!%$%k!"I,MW$G$"$l$P(Bssl$B%U%!%$%k$K(Bproxy$B$9$k%G%#%l%/%H%jL>$r7h$a$F(Bwsgi$B$X(Bproxy$B$9$k@_Dj$r$7$^$9!#(B

\begin{commandline}
$ sudo vi /etc/nginx/sites-available/default
  # (snip)
  location ~ ^/mysite/(.*)$ {
    include uwsgi_params;

    uwsgi_param SCRIPT_NAME /mysite;
    uwsgi_param PATH_INFO /$1;

    uwsgi_pass backend_uwsgi1;
  }
  # (snip)

$ sudo vi /etc/nginx/sites-available/ssl
  # (snip)
  location ~ ^/mysite/(.*)$ {
    include uwsgi_params;

    uwsgi_param SCRIPT_NAME /mysite;
    uwsgi_param PATH_INFO /$1;

    uwsgi_pass backend_uwsgi1;
  } 
  # (snip)
\end{commandline}

nginx$B$N@_Dj$r3NG'$9$k(B"nginx -t"$B$r<B9T$7!"@_Dj%U%!%$%k$K4V0c$$$J$$$+3NG'$7$^$9!#@_Dj$K4V0c$$$,$J$1$l$P!"(Bnginx$B$r(Brestart$B$7$^$9!#(B

\begin{commandline}
$ sudo nginx -t
nginx: the configuration file /etc/nginx/nginx.conf syntax is ok
nginx: configuration file /etc/nginx/nginx.conf test is successful

$ sudo systemctl restart nginx
\end{commandline}

nginx$B$N%5!<%P$N(B"/mysite/polls/"$B$X%"%/%;%9$7!"(B"What's up?"$B$N2hLL$,I=<($5$l$k$3$H$r3NG'$G$-$l$P!"@_Dj$,$G$-$F$$$^$9!#(B

\subsection{$B$^$H$a(B}

nginx$B$N$h$/;H$&@_Dj$r$^$H$a$F$_$^$7$?!#(Bweb$B%5!<%P$K(Bnginx$B$r;H$*$&$r9M$($F$$$k>l9g$O;29M$K$7$F$_$F$/$@$5$$!#(B

%
% $B:};R$K$9$k$?$a$K!"(B4$B$NG\?t$K$9$kI,MW$,$"$k!#(B
% $B$=$N$?$a$ND4@0(B
\dancersection{$B%a%b(B}{}
\mbox{}\newpage
\mbox{}\newpage
\mbox{}\newpage

\vspace*{15cm}
\hrule
\vspace{2mm}
\includegraphics[width=2cm]{image200502/openlogo-nd.eps}
\noindent \Large \bf Debian $BJY6/2q;qNA(B\\
\noindent \normalfont \debmtgyear{}$BG/(B\debmtgmonth{}$B7n(B\debmtgdate{}$BF|(B \hspace{5mm}  $B=iHGBh(B1$B:~H/9T(B\\
\noindent \normalfont $BEl5~%(%j%"(B Debian $BJY6/2q(B $B!JJT=8!&0u:~!&H/9T!K(B\\
\hrule

\end{document}
